%  Online
% ********

@online{XZufi,
  author  = {{Geschäfts- und Koordinierungsstelle Förderales Informationsmanagement}},
  title   = {Spezifikation XZuFi},
  url     = {https://www.xrepository.de/api/xrepository/urn:xoev-de:fim:standard:xzufi_2.2.0:dokument:Spezifikation_XZuFi_2.2.0:datei:20190626_xzufi2.2.0_spezifikation.pdf},
  urldate = {2022-10-24}
}

@online{XProzess,
  author  = {{Ministerium für Energie, Infrastruktur und Digitalisierung Mecklenburg-Vorpommern}},
  title   = {Spezifikation XProzess},
  url     = {https://www.xrepository.de/api/xrepository/urn:xoev-de:mv:em:standard:xprozess_2.0:dokument:XProzess_Spezifikation_2.0_:datei:XProzess_2-0_Spezifikation.pdf},
  urldate = {2022-10-24}
}

@online{XDatenfeld,
  author  = {{FIM Baustein Datenfelder}},
  title   = {Spezifikation XDatenfelder},
  url     = {https://www.xrepository.de/api/xrepository/urn:xoev-de:fim:standard:xdatenfelder_2.0:dokument:XDatenfelder_Spezifikation:datei:XDatenfelder_2.0_Spezifikation.pdf},
  urldate = {2022-10-24}
}

@online{json,
  author  = {{ORACLE Deutschland B.V. & Co. KG}},
  title   = {JSON definiert},
  url     = {https://www.oracle.com/de/database/what-is-json/},
  urldate = {2022-10-24}
}

@online{xFallDaten,
  author  = {{FJD Information Technologies AG}},
  title   = {xFall Daten 3.0.0 - Spezifikation},
  url     = {https://www.xrepository.de/api/xrepository/urn:xoev-de:it-plr:standard:xfall-daten_3.0.0:dokument:xFall_Daten:datei:xFallDaten.pdf},
  urldate = {2022-10-20}
}

@online{xFallContainer,
  author  = {{FJD Information Technologies AG}},
  title   = {xFallContainer 3.0.0 - Spezifikation},
  url     = {https://www.xrepository.de/api/xrepository/urn:xoev-de:it-plr:standard:xfall-daten_3.0.0:dokument:xFall_Container:datei:xFallContainer.pdf},
  urldate = {2022-10-20}
}

@online{XoeVHandbuch,
  author  = {{Koordinierungsstelle für IT-Standards}},
  title   = {Handbuch zur Entwicklung XÖV-konformer Standards},
  url     = {https://www.xoev.de/downloads-2316},
  urldate = {2022-10-24}
}

@online{XTA,
  author  = {{XoeV}},
  title   = {Spezifikation XTA 2},
  url     = {https://www.xoev.de/sixcms/media.php/13/XTA_2_Version_3.1_Spezifikation_30112021.pdf},
  urldate = {2023-05-19}
}

@online{demail,
  author  = {{1&1 De-Mail GmbH}},
  title   = {DE-MAIL.info},
  url     = {https://www.de-mail.info/},
  urldate = {2023-05-19}
}
@online{cccdemail,
  author  = {{Linus Neumann}},
  title   = {Stellungnahme zum Gesetz zur Förderung der elektronischen Verwaltung sowie zur Änderung weiterer Vorschriften},
  url     = {https://www.ccc.de/system/uploads/126/original/stellungnahme-demail2013.pdf},
  urldate = {2023-05-19}
}

@online{OSCI,
  author  = {{Informationstechnikzentrum Bund}},
  title   = {OSCI – der technische Protokollstandard für die öffentliche Verwaltung},
  url     = {https://www.itzbund.de/DE/itloesungen/standardloesungen/osci/osci.html},
  urldate = {2023-05-19}
}


@online{BmihPvogArchitektur,
  author  = {{Bundesministerium des Inneren und für Heimat}},
  title   = {Architektur},
  url     = {https://www.onlinezugangsgesetz.de/Webs/OZG/DE/grundlagen/info-ozg/architektur/architektur-node.html},
  urldate = {2022-09-27}
}

@online{BmihPortalverbund,
  author  = {{Bundesministerium des Inneren und für Heimat}},
  title   = {Der Portalverbund},
  url     = {https://www.onlinezugangsgesetz.de/Webs/OZG/DE/themen/ozg-infrastruktur/portalverbund/portalverbund-node.html;jsessionid=96AB4F07078C781BA072F8E77213A293.2_cid350},
  urldate = {2022-09-01}
}

@online{ItPlanungsratProdukte,
  author  = {IT-Planungsrat},
  title   = {Produkte des IT-Planungsrats},
  url     = {https://www.it-planungsrat.de/produkte-standards/produkte},
  urldate = {2022-09-20}
}

@online{FitkoSammelnSuchenFinden,
  author  = {FITKO},
  title   = {Sammeln, Suchen und Finden},
  url     = {https://docs.fitko.de/standards-und-schnittstellen/03-1_PVOG},
  urldate = {2022-07-28}
}

@online{FitkoPvog,
  author  = {FITKO},
  title   = {PVOG – Portalverbund Online-Gateway},
  url     = {https://www.fitko.de/produktmanagement/pvog},
  urldate = {2022-07-28}
}

@online{DataportKonzeptSammlerdienst,
  author  = {Dataport},
  title   = {Konzept Online Gateway Sammlerdienst},
  url     = {https://ddatabox.dataport.de/public/download-shares/k5NiXJybW5bfhIh0kk9NW5fvWaN2MSZj},
  urldate = {2022-07-27}
}

@online{FitkoKonzeptSuchdienst,
  author  = {Dataport},
  title   = {PVOG – Konzept Suchdienst},
  url     = {https://bscw.bund.de/sec/bscw.cgi/113225825},
  urldate = {2022-07-27}
}

@online{DataportSuchdienst,
  author  = {Dataport},
  title   = {Der Suchdienst},
  url     = {https://anbindung.pvog.dataport.de/suchdienst.html#sud-about},
  urldate = {2022-09-13}
}

@online{DataportBereitstelldienst,
  author  = {Dataport},
  title   = {Der Bereitstelldienst},
  url     = {https://anbindung.pvog.dataport.de/bereitstelldienst.html#bed-about},
  urldate = {2022-09-13}
}

@online{DataportSammlerdienst,
  author  = {Dataport},
  title   = {Der Sammlerdienst},
  url     = {https://anbindung.pvog.dataport.de/sammlerdienst.html#sad-about},
  urldate = {2022-09-13}
}

@online{DataportPortalverbund,
  author  = {Dataport},
  title   = {Portalverbund – Technologien},
  url     = {https://anbindung.pvog.cloud-bdc.dataport.de/info/technology.html},
  urldate = {2022-09-13}
}

@online{DataportArchitektur,
  author  = {Dataport},
  title   = {Architektur – Übersicht},
  url     = {https://anbindung.pvog.cloud-bdc.dataport.de/service-sud/details.html},
  urldate = {2022-09-14}
}

@online{BmihAusweisportal,
  author  = {{Bundesministerium des Inneren und für Heimat}},
  title   = {Personalausweisportal - eID-Service},
  url     = {https://www.personalausweisportal.de/Webs/PA/DE/wirtschaft/technik/eID-service/eid-service-node.html},
  urldate = {2022-10-27}
}

@online{BsiEidInfrastruktur,
  author  = {{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}},
  title   = {BSI - eID-Infrastruktur},
  url     = {https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/Oeffentliche-Verwaltung/Elektronische-Identitaeten/Online-Ausweisfunktion/eID-Infrastruktur/eid-infrastruktur_node.html},
  urldate = {2022-10-27}
}

@online{EidGithub,
  author  = {Governikus},
  title   = {Github - governikus/eidas-middleware},
  url     = {https://github.com/Governikus/eidas-middleware},
  urldate = {2022-10-27}
}

@online{BmihEidVerordnung,
  author  = {{Bundesministerium des Inneren und für Heimat}},
  title   = {Personalausweisportal - eIDAS Verordnung in der EU},
  url     = {https://www.personalausweisportal.de/Webs/PA/DE/verwaltung/eIDAS-verordnung-der-EU/eidas-verordnung-der-eu-node.html},
  urldate = {2022-10-27}
}

@online{BsiEidTestinfrastruktur,
  author  = {{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}},
  title   = {BSI - Testinfrastruktur},
  url     = {https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/Oeffentliche-Verwaltung/Elektronische-Identitaeten/Online-Ausweisfunktion/Testinfrastruktur/testinfrastruktur_node.html},
  urldate = {2022-10-27}
}

@online{ItzBundDvdvVerfahrenbeschreibung,
  author  = {{Informationstechnikzentrum Bund}},
  title   = {Verfahrensbeschreibung DVDV},
  url     = {https://www.itzbund.de/SharedDocs/Downloads/DE/itloesungen/standardloesungen/dvdv/DVDV_Verfahrensbeschreibung.pdf?__blob=publicationFile&v=3},
  urldate = {2022-08-03}
}

@online{ItzBundDvdvZertifikate,
  author  = {{Informationstechnikzentrum Bund}},
  title   = {Beschreibung der Zertifikatsinfrastruktur im Deutschen Verwaltungsdiensteverzeichnis},
  url     = {https://www.itzbund.de/SharedDocs/Downloads/DE/itloesungen/standardloesungen/dvdv/DVDV_ZertHandout.pdf?__blob=publicationFile&v=3},
  urldate = {2022-08-03}
}

@online{ItzBundDvdvDienstverzeichnis,
  author = {{Informationstechnikzentrum Bund}},
  title  = {DVDV – das Diensteverzeichnis der öffentlichen Verwaltung},
  url    = {https://www.itzbund.de/DE/itloesungen/standardloesungen/dvdv/dvdv_node.html},
  note   = {2022-09-19}
}

@online{FitkoDvdv,
  author  = {FITKO},
  title   = {DVDV},
  url     = {https://www.fitko.de/produktmanagement/dvdv},
  urldate = {2022-08-18}
}

@online{DokuFoerderaleITLandschaft,
  author  = {Lars Santesson, Sam van Wijk, Jörg Kremer},
  title   = {Dokumentation: Föderale IT-Landschaft},
  url     = {https://www.fitko.de/fileadmin/fitko/foederale-koordination/gremienarbeit/Foederales_IT-Architekturboard/Dokumentation_IT-Landschaft_1.0.pdf},
  urldate = {2022-08-10},
  month   = {11},
  year    = {2021},
  note    = {Version 1.0}
}

@online{GrafikFoerderaleITLandschaft,
  author  = {IT-Planungsrat},
  title   = {Grafik: Die föderale IT-Landschaft},
  url     = {https://www.fitko.de/fileadmin/fitko/foederale-koordination/gremienarbeit/Foederales_IT-Architekturboard/20220610_Foederale_IT-Landschaft_Poster_v1.01.pdf},
  urldate = {2022-08-10},
  month   = {6},
  year    = {2022},
  note    = {Version 1.0.1}
}

@online{XoevZieleNutzen,
  author  = {KoSIT},
  title   = {XÖV - Ziele und Nutzen},
  url     = {https://www.xoev.de/xoev/ziele-und-nutzen-5002},
  urldate = {2022-08-26},
  date    = {2022-07-22}
}

@online{XoevStandardsInDerOeV,
  author  = {KoSIT},
  title   = {XÖV - Standards in der öffentlichen Verwaltung},
  url     = {https://www.xoev.de/xoev/standards-in-der-oeffentlichen-verwaltung-4992},
  urldate = {2022-08-26},
  date    = {2021-11-08}
}

@online{XoevEntwicklungsprozess,
  author  = {KoSIT},
  title   = {XÖV - Entwicklungsprozess},
  url     = {https://www.xoev.de/xoev/entwicklungsprozess-12478},
  urldate = {2022-08-26},
  date    = {2021-11-08}
}

@online{FitConnectProject,
  author  = {FITKO},
  title   = {FIT-Connect},
  url     = {https://www.fitko.de/projektmanagement/fit-connect},
  urldate = {2022-08-26},
  date    = {2022-06-27}
}

@online{FitConnectDokuIntro,
  author  = {FITKO},
  title   = {Einführung in FIT-Connect},
  url     = {https://docs.fitko.de/fit-connect/docs/},
  urldate = {2022-08-26},
  date    = {2022-03-22}
}

@online{FitConnectDokuTasks,
  author  = {FITKO},
  title   = {Fachverfahren},
  url     = {https://docs.fitko.de/fit-connect/docs/organisation-tasks/publish_destination},
  urldate = {2022-08-26}
}

@online{BVA_OpenData,
  author  = {CCOD},
  title   = {Open Data Handbuch},
  url     = {https://www.bva.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/Behoerden/Beratung/Methoden/open_data_handbuch.pdf?__blob=publicationFile&v=8},
  urldate = {2023-04-11},
  year    = {2021}
}

@online{BMI_OpenData,
  author  = {BMI},
  title   = {Open Data},
  url     = {https://www.bmi.bund.de/DE/themen/moderne-verwaltung/open-government/open-data/open-data-node.html},
  urldate = {2023-04-11},
  year    = {2022}
}

@online{ITPR_NEGs,
  author  = {IT-PLanungsrat},
  title   = {Die Nationale E-Government-Strategie (NEGS)},
  url     = {https://www.it-planungsrat.de/der-it-planungsrat/nationale-e-government-strategie},
  urldate = {2022-10-31},
  year    = {2022}
}

@online{ITPR_rechtlGrundlagen,
  author  = {IT-PLanungsrat},
  title   = {Rechtliche Grundlagen},
  url     = {https://www.it-planungsrat.de/der-it-planungsrat/rechtliche-grundlagen},
  urldate = {2022-10-31},
  year    = {2022}
}

@online{VI_EgovG,
  author  = {Verwaltung Innovativ},
  title   = { E-Government-Gesetz },
  url     = {https://www.verwaltung-innovativ.de/DE/Verwaltungsdigitalisierung/E-Government-Gesetz/e-government-gesetz_node.html},
  urldate = {2022-10-31},
  year    = {2022}
}

@online{BMI_EgovG,
  author  = {BMI},
  title   = {Microkommentar zum Gesetz zur Förderung der elektronischen Verwaltung sowie zur Änderung weiterer Vorschriften},
  url     = {https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/downloads/DE/veroeffentlichungen/themen/moderne-verwaltung/e-government-gesetz-minikommentar.pdf;jsessionid=64004396485D01C8CF726AE24EEF7787.1_cid322?__blob=publicationFile&v=3},
  urldate = {2022-10-10},
  year    = {2013}
}

@online{Klein_SGD,
  author  = {Klein, Manfred},
  title   = {Was ist die EU-Dienstleistungsrichtlinie?},
  url     = {https://www.egovernment-computing.de/was-ist-die-eu-dienstleistungsrichtlinie-a-639201/},
  urldate = {2022-10-31},
  date    = {2016-08-31}
}

@online{BVA_YE,
  author  = {Bundesverwaltungsamt},
  title   = {EU-Portal "Your Europe".},
  url     = {https://www.bva.bund.de/SharedDocs/Aufgaben/DE/P/portal-europa-fuer-sie.html},
  urldate = {2022-10-31},
  year    = {2022}
}

@online{Rupp_SDG,
  author  = {Rupp, Christian},
  title   = { Herausforderung „Single Digital Gateway Verordnung“ – das andere Ende der OZG-Umsetzung.},
  url     = {https://www.vdz.org/digitalisierung-der-verwaltung/herausforderung-single-digital-gateway-verordnung-ozg-umsetzung},
  urldate = {2022-10-31},
  year    = {2021}
}

@online{NKR_Bericht,
  author  = {Normenkontrollrat},
  title   = {Digitalisierung und Modernisierung der Verwaltung voranbringen},
  url     = {https://www.normenkontrollrat.bund.de/nkr-de/digitalisierung},
  urldate = {2022-10-31},
  year    = {2022}
}

@online{NKR_Bericht2021,
  author  = {Normenkontrollrat},
  title   = {Monitorbericht digitale Verwaltung},
  url     = {https://www.normenkontrollrat.bund.de/resource/blob/72494/1958282/70fdb29d2a322a1e6731e9d92a132162/210908-monitor-6-data.pdf?download=1},
  urldate = {o.D.},
  year    = {2021},
  note    = {zuletzt besucht: 31.10.2022}
}

@online{IT-PR_Aufgaben,
  author  = {IT-Planungsrat},
  title   = {Die Aufgaben des IT-Planungsrats},
  url     = {https://www.it-planungsrat.de/der-it-planungsrat/aufgaben},
  urldate = {2022-10-31},
  year    = {2022}
}

@online{BMI_ITPR,
  author  = {BMI},
  title   = {IT-Planungsrat},
  url     = {https://www.bmi.bund.de/DE/themen/it-und-digitalpolitik/it-des-bundes/it-planungsrat/it-planungsrat-node.html},
  urldate = {2022-10-31},
  year    = {2022}
}

@online{IT-PR_Dig,
  author  = {IT-Planungsrat},
  title   = {Beschluss 2018/22: Digitalisierung von Verwaltungsdienstleistungen, 26. Sitzung},
  url     = {https://www.bmi.bund.de/DE/themen/it-und-digitalpolitik/it-des-bundes/it-planungsrat/it-planungsrat-node.html},
  urldate = {2022-10-31},
  date    = {28.06.2018}
}

@online{BMI_Leitf,
  author  = {BMI},
  title   = {OZG-Leitfaden},
  url     = {https://leitfaden.ozg-umsetzung.de/display/OZG/OZG-Leitfaden},
  urldate = {2022-10-31}
}

@online{ITPR_UmsetzungOZG,
  author  = {IT-PLanungsrat},
  title   = {Die Umsetzung des OZG},
  url     = {https://www.it-planungsrat.de/foederale-zusammenarbeit/ozg-umsetzung},
  urldate = {2022-10-31}
}

@online{deritplr,
  author  = {IT-PLanungsrat},
  title   = {Der IT-Planungsrat},
  url     = {https://www.it-planungsrat.de/der-it-planungsrat},
  urldate = {2022-10-31}
}

@online{FITKO,
  author  = {FITKO},
  title   = {Wer wir sind. Agile Umsetzungsorganisation für den IT-Planungsrat},
  url     = {https://www.fitko.de/ueber-uns/wer-wir-sind},
  urldate = {2022-10-31}
}

@online{BMI_Wegweiser,
  author  = {BMI},
  title   = {Wegweiser „Einer für Alle/ Viele“},
  url     = {https://www.onlinezugangsgesetz.de/SharedDocs/downloads/Webs/OZG/DE/wegweiser-efa.pdf?__blob=publicationFile&v=4},
  urldate = {2022-10-31}
}

@online{BMI_OZG,
  author  = {BMI},
  title   = {OZG-Konjunkturprogramm},
  url     = {https://www.onlinezugangsgesetz.de/Webs/OZG/DE/umsetzung/konjunkturprogramm/konjunturprogramm-node.html},
  urldate = {2022-10-31}
}

@online{ITPR_efa,
  author  = {IT-Planungsrat},
  title   = {Beschluss 2022/21: Finanzierung EfA-Leistungen, 38. Sitzung},
  url     = {https://www.onlinezugangsgesetz.de/Webs/OZG/DE/umsetzung/konjunkturprogramm/konjunturprogramm-node.html},
  urldate = {2022-1031},
  date    = {2022-06-22}
}

@online{ITPR_dok:ITland,
  author  = {IT-Planungsrat},
  title   = { Dokumentation: Föderale IT-Landschaft},
  url     = {https://www.fitko.de/fileadmin/fitko/foederale-koordination/gremienarbeit/Foederales_IT-Architekturboard/Dokumentation_IT-Landschaft_1.0.pdf},
  urldate = {2022-10-31},
  date    = {2021-11-17}
}

@online{ITPR_ITland,
  author  = {IT-Planungsrat},
  title   = {Die Föderale IT-Landschaft},
  url     = {https://www.fitko.de/fileadmin/fitko/foederale-koordination/gremienarbeit/Foederales_IT-Architekturboard/20220610_Foederale_IT-Landschaft_Poster_v1.01.pdf},
  urldate = {2022-10-31}
}

@online{BMI_efa,
  author  = {BMI},
  title   = {Einer für Alle/Viele. Technische Anbindung Online Dienste},
  url     = {https://leitfaden.ozg-umsetzung.de/display/OZG/Arbeitshilfen},
  urldate = {2022-10-31},
  year    = {2020}
}

@online{Stiebel_portalverbund,
  author  = {Stiebel, Benjamin},
  title   = {Bund legt Spielregeln für Sicherheit im Portalverbund fest},
  url     = {https://www.behoerden-spiegel.de/2021/10/26/bund-legt-spielregeln-fuer-sicherheit-im-portalverbund-fest/},
  urldate = {2022-10-31},
  year    = {2021}
}

@online{BMI_bundesportal,
  author  = {BMI},
  title   = {Was ist das Bundesportal},
  url     = {https://verwaltung.bund.de/portal/DE/Footer/Ueber_verwaltung_bund_de},
  urldate = {2022-10-31},
  year    = {2022}
}

@online{GovData_portal,
  author  = {GovData},
  title   = {Das Portal},
  url     = {https://verwaltung.bund.de/portal/DE/Footer/Ueber_verwaltung_bund_de},
  urldate = {2022-11-01},
  date    = {2022-08-26}
}

@online{FITKO_Parametrisierung,
  author  = {FITKO},
  title   = {Orientierung Parametrisierung" der Arbeitsgruppe Arbeitspaket Parametrisierung des Föderalen IT-Architekturboards, Version 0.60},
  url     = {https://www.fitko.de/fileadmin/fitko/aktuelles_pressemitteilungen/20210628_v0.5-FITKO-Orientierung_Parametrisierung.pdf},
  urldate = {2022-11-02},
  date    = {2021-09-13}
}

@online{DSVGO,
  author  = {{Europäische Union}},
  title   = {Amtsblatt der Europäischen Union, Verordnung (EU) 2016/679 (Datenschutz-Grundverordnung)},
  url     = {https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/PDF/?uri=CELEX:32016R0679&from=DE},
  urldate = {2022-10-28},
  month   = {05},
  year    = {2016}
}

@online{BDSG,
  author  = {{Bundesministerium der Justiz}},
  title   = {Bundesdatenschutzgesetz vom 30. Juni 2017 (BGBl. I S. 2097), das zuletzt durch Artikel 10 des Gesetzes vom 23. Juni 2021 (BGBl. I S. 1858; 2022 I 1045) geändert worden ist},
  url     = {http://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018/BJNR209710017.html},
  urldate = {2022-10-28},
  month   = {06},
  year    = {2017}
}

@online{ThuerDSG,
  author  = {{Freistaat Thüringen}},
  title   = {Thüringer Datenschutzgesetz (ThürDSG)},
  url     = {https://landesrecht.thueringen.de/bsth/document/jlr-DSGTH2018rahmen},
  urldate = {2022-10-28},
  month   = {06},
  year    = {2018}
}

@online{OZG,
  author  = {{Bundesministerium der Justiz}},
  title   = {Onlinezugangsgesetz vom 14. August 2017 (BGBl. I S. 3122, 3138), das zuletzt durch Artikel 16 des Gesetzes vom 28. Juni 2021 (BGBl. I S. 2250) geändert worden ist},
  url     = {https://www.gesetze-im-internet.de/ozg/BJNR313800017.html},
  urldate = {2022-10-28},
  month   = {08},
  year    = {2021}
}

@online{SDG,
  author  = {{Europäische Union}},
  title   = {Verordnung (EU) 2018/1724 des Europäischen Parlaments und des Rates vom 2. Oktober 2018 Über die Einrichtung eines einheitlichen digitalen Zugangstors zu Informationen, Verfahren, Hilfs- und Problemlösungsdiensten und zur Änderung der Verordnung (EU) Nr. 1024/2012},
  url     = {https://www.gesetze-im-internet.de/ozg/BJNR313800017.html},
  urldate = {2022-10-28},
  month   = {08},
  year    = {2018}
}

@online{BSIG,
  author  = {{Bundesministerium der Justiz}},
  title   = {BSI-Gesetz vom 14. August 2009 (BGBl. I S. 2821), das zuletzt durch Artikel 12 des Gesetzes vom 23. Juni 2021 (BGBl. I S. 1982) geändert worden ist},
  url     = {https://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009/BJNR282110009.html},
  urldate = {2022-10-28},
  month   = {06},
  year    = {2021}
}

@online{BSIITSichG,
  author  = {{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}},
  title   = {Zweites Gesetz zur Erhöhung der Sicherheit informationstechnischer Systeme (IT-Sicherheitsgesetz 2.0) - Neues IT-Sicherheitsgesetz für eine moderne Cyber-Sicherheit},
  url     = {https://www.bsi.bund.de/DE/Das-BSI/Auftrag/Gesetze-und-Verordnungen/IT-SiG/2-0/it_sig-2-0_node.html},
  urldate = {2022-10-28},
  month   = {06},
  year    = {2021}
}

@online{eIDAS,
  author  = {{Europäische Union}},
  title   = {Verordnung (EU) Nr. 910/2014 des Europäischen Parlaments und des Rates vom 23. Juli 2014 über elektronische Identifizierung und Vertrauensdienste für elektronische Transaktionen im Binnenmarkt und zur Aufhebung der Richtlinie 1999/93/EG},
  url     = {https://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/?uri=CELEX:32014R0910},
  urldate = {2022-10-28},
  month   = {07},
  year    = {2014}
}

@online{BSIeIDAS,
  author  = {{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}},
  title   = {eIDAS-Verordnung über elektronische Identifizierung und Vertrauensdienste},
  url     = {https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/Oeffentliche-Verwaltung/eIDAS-Verordnung/eidas-verordnung_node.html},
  urldate = {2022-11-01},
  month   = {07},
  year    = {2016}
}

@online{FragdenStaatRechtsvITS,
  author  = {{FragDenStaat}},
  title   = {Rechtsverordnung IT-Sicherheit im OZG},
  url     = {https://fragdenstaat.de/anfrage/rechtsverordnung-it-sicherheit-im-ozg/#nachricht-517580},
  urldate = {2022-11-01},
  month   = {08},
  year    = {2020}
}

@online{LeitfadenPentest,
  author  = {{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}},
  title   = {Praxis-Leitfaden: IT-Sicherheits-Penetrationstest},
  url     = {https://www.bsi.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/BSI/Sicherheitsberatung/Pentest_Webcheck/Leitfaden_Penetrationstest.html?nn=985602},
  urldate = {2022-11-01},
  month   = {11},
  year    = {2016}
}

@online{LeitfadenITSWebcheck,
  author  = {{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}},
  title   = {Praxis-Leitfaden: IT-Sicherheits-Webcheck},
  url     = {https://www.bsi.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/BSI/Sicherheitsberatung/Pentest_Webcheck/Leitfaden_Webcheck.html?nn=985602},
  urldate = {2022-11-01},
  month   = {01},
  year    = {2020}
}

@online{BSIPentestkriterien,
  author  = {{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}},
  title   = {Personenzertifizierung: Programm IS-Penetrationstester 1.2},
  url     = {https://www.bsi.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/BSI/Zertifizierung/IS-Penetrationstester.html},
  urldate = {2022-11-01},
  month   = {05},
  year    = {2021}
}

@online{BSIITGrundschutzprofil,
  author  = {{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}},
  title   = {IT-Grundschutz-Profil: Basis-Absicherung Kommunalverwaltung},
  url     = {https://www.bsi.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/BSI/Grundschutz/Hilfsmittel/Profile/Basis_Absicherung_Kommunalverwaltung.pdf},
  urldate = {2022-11-01},
  month   = {04},
  year    = {2022}
}

@online{MicrosoftOpSecPractice,
  author  = {{Microsoft}},
  title   = {Microsoft Operational Security practices - Enforce Least Privilege},
  url     = {https://www.microsoft.com/en-us/securityengineering/osa/practices#practice3},
  urldate = {2022-11-01}
}

@online{MicrosoftSDL,
  author  = {{Microsoft}},
  title   = {Microsoft Secure Development Lifecycle},
  url     = {https://www.microsoft.com/en-us/securityengineering/sdl/},
  urldate = {2022-11-01}
}

@online{OWASPA042021,
  author  = {{OWASP - Open Worldwide Application Security Project}},
  title   = {OWASP Top 10 - A04:2021 – Insecure Design},
  url     = {https://owasp.org/Top10/A04_2021-Insecure_Design/},
  urldate = {2022-11-01}
}

@online{OZGSerivestandardUebersicht,
  author  = {{Bundesministerium des Innern und für Heimat}},
  title   = {Der Servicestandard für die digitale Verwaltung},
  url     = {https://www.onlinezugangsgesetz.de/Webs/OZG/DE/grundlagen/servicestandard/servicestandard-node.html},
  urldate = {2022-11-10}
}

@online{OZGSerivestandardPoster,
  author  = {{Bundesministerium des Innern und für Heimat}},
  title   = {Servicestandard für die OZG-Umsetzung},
  url     = {https://www.onlinezugangsgesetz.de/SharedDocs/downloads/Webs/OZG/DE/poster-servicestandard.pdf?__blob=publicationFile&v=7},
  urldate = {2022-11-10}
}

@online{ePayBLWebsite,
  author  = {{ePayBL Entwicklergemeinschaft}},
  title   = {Startseite Online Bezahlen in der öffentlichen Verwaltung mit ePayBL},
  url     = {https://www.epaybl.de/},
  urldate = {2023-03-01},
  month   = {12},
  year    = {2022}
}

@online{BSIePayment,
  author  = {{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}},
  title   = {ePayment – Schlüsselfaktor der Digitalisierung},
  url     = {https://www.bsi.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/BSI/Oeffentliche_Verwaltung/ePayment_Wegweiser_oeffentliche_Verwaltung.pdf},
  urldate = {2023-03-01},
  month   = {09},
  year    = {2022}
}

@online{BundIDWebsite,
  author  = {{Bundesministerium des Innern und für Heimat}},
  title   = {BundID - Ihr Zugang zur digitalen Verwaltung. Einfach. Sicher.},
  url     = {https://int.id.bund.de/de},
  urldate = {2023-03-02},
  year    = {2023}
}

@online{UnternehmenskontoWebsite,
  author  = {{Bayrisches Staatsministerium für Digitales}},
  title   = {Mein unternehmenskonto - Das Unternehmenskonto auf der Basis von ELSTER.},
  url     = {https://mein-unternehmenskonto.de/public/#Startseite},
  urldate = {2023-03-02},
  year    = {2023}
}

@online{eDeliveryGovernment,
  author  = {{Europäische Union}},
  title   = {eDelivery - Government},
  url     = {https://ec.europa.eu/digital-building-blocks/wikis/display/DIGITAL/eDelivery+-+Government},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{eDeliveryDoku,
  author  = {{Europäische Union}},
  title   = {eDelivery - Documentation},
  url     = {https://ec.europa.eu/digital-building-blocks/wikis/display/DIGITAL/Documentation+eDelivery},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{PeppolWebsite,
  author  = {Peppol},
  title   = {Peppol - What is Peppol?},
  url     = {https://peppol.eu/what-is-peppol/},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{FITConnectWebsite,
  author  = {FITKO},
  title   = {FIT-Connect - Einführung in FIT-Connect},
  url     = {https://docs.fitko.de/fit-connect/docs/},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{FITConnectGitlab,
  author  = {FITKO},
  title   = {Event_Log.md auf main - FIT-Connect / Konzepte},
  url     = {https://git.fitko.de/fit-connect/konzepte/-/blob/main/Event_Log.md},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{FITConnectVorstellung,
  author  = {FITKO},
  title   = {FIT-Connect - Die FITKO stellt sich vor},
  url     = {https://www.fitko.de/fileadmin/fitko/projektmanagement/fit-connect/Die-FITKO-stellt-vor-FIT-Connect.pdf},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{FITConnectSachstandsbericht,
  author  = {FITKO},
  title   = {Sachstandsbericht FIT-Connect, 36. Sitzung des IT-Planungsrats},
  url     = {https://www.fitko.de/fileadmin/fitko/projektmanagement/fit-connect/20211021_Sachstandsbericht-FIT-Connect_Langfassung_V1.1.pdf},
  urldate = {2023-04-05},
  note    = {Version 01.10}
}

@online{FitConnectDokuEncryption,
  author  = {FITKO},
  date    = {2022-04-05},
  title   = {Verschlüsselte Übertragung von Antragsdaten},
  url     = {https://docs.fitko.de/fit-connect/docs/getting-started/encryption/},
  urldate = {2022-08-26}
}

@online{FitConnectDokuCrypto,
  author  = {FITKO},
  date    = {2022-04-05},
  title   = {Vorgaben für kryptographische Verfahren},
  url     = {https://docs.fitko.de/fit-connect/docs/details/crypto/},
  urldate = {2022-08-26}
}

@online{FitConnectDokuResponsDis,
  author  = {FITKO},
  date    = {2022-04-05},
  title   = {Richtlinien zur verantwortungsvollen Offenlegung von Schwachstellen},
  url     = {https://docs.fitko.de/fit-connect/docs/details/responsible-disclosure/},
  urldate = {2022-08-26}
}

@online{FitConnectDokuZertifikate,
  author  = {FITKO},
  date    = {2022-04-05},
  title   = {Zertifikate},
  url     = {https://docs.fitko.de/fit-connect/docs/receiving/certificate/},
  urldate = {2022-08-26}
}

@online{FitConnectDokuLoeschung,
  author  = {FITKO},
  date    = {2022-04-05},
  title   = {Benachrichtigungen und Löschfristen},
  url     = {https://docs.fitko.de/fit-connect/docs/getting-started/notifications-and-deletion-deadlines/},
  urldate = {2022-08-26}
}

@online{BSIeIDASInterop,
  author  = {{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}},
  title   = {eIDAS-Verordnung - Interoperabilität},
  url     = {https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/Oeffentliche-Verwaltung/eIDAS-Verordnung/Interoperabilitaet/Interoperabilitaet.html},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{eIDASEnablesEU,
  author  = {{Europäische Union}},
  title   = {Digital Europe: eIDAS enablers Give your digital project a boost},
  url     = {https://ec.europa.eu/digital-building-blocks/wikis/display/DIGITAL/Digital+Homepage},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{BmihNutzerkontoBundInfoflyer,
  author  = {{Bundesministerium des Inneren und für Heimat}},
  title   = {Das Nutzerkonto Bund - Verwaltungen von Bund, Ländern und Kommunen},
  url     = {https://www.onlinezugangsgesetz.de/SharedDocs/downloads/Webs/OZG/DE/nutzerkonto-bund.pdf?__blob=publicationFile&v=7},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{BSIeIDServer,
  author  = {{Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik}},
  title   = {BSI TR-03130 eID-Server},
  url     = {https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/Unternehmen-und-Organisationen/Standards-und-Zertifizierung/Technische-Richtlinien/TR-nach-Thema-sortiert/tr03130/TR-03130_node.html},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{OSiPFlyer,
  author  = {André Buchthal, Oliver Haastert, {d-NRW Anstalt öffentlichen Rechts}},
  title   = {IT-Verfahren zur Online-Sicherheitsprüfung},
  url     = {https://www.d-nrw.de/fileadmin/user_upload/d-NRW_Bilder/OSiP/OSiP_Broschuere.pdf},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{NRWOSIPWebsite,
  author  = {{Ministerium für Heimar, Kommunales, Bau und Digitalisierung des Landes Nordrhein-Westfalen}},
  title   = {Gelebtes E-Government in Kooperation mit Bund und Ländern - Online-Sicherheitsprüfung (OSiP)},
  url     = {https://www.mhkbd.nrw/themenportal/online-sicherheitspruefung-osip},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{ItPlanungsratOSiPFinanzen,
  author  = {IT-Planungsrat},
  title   = {Finanzbedarf OSiP ab 2022},
  url     = {https://www.it-planungsrat.de/fileadmin/beschluesse/2021/Beschluss2021-13_Online_Sicherhdeitspruefung_OSiP_AL1.pdf},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{BremenDatenschutzcockpitPressestelle,
  author = {{Freie Hansestadt Bremen}},
  title  = {Mehr Transparenz für Bürgerinnen und Bürger: Bremen entwickelt bundesweites Datenschutzcockpit},
  url    = {https://www.finanzen.bremen.de/pressestelle/pressemitteilungen/mehr-transparenz-fuer-buergerinnen-und-buerger-bremen-entwickelt-bundesweites-datenschutzcockpit-99454},
  note   = {Zuletzt besucht: 04.04.2023}
}

@online{BremenDatenschutzcockpitSenator,
  author  = {{Freie Hansestadt Bremen}},
  title   = {SamrtGov made in Bremen - Datenschutzcockpit},
  url     = {https://www.finanzen.bremen.de/digitalisierung/smartgov-made-in-bremen/datenschutzcockpit-107106},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{BDRaufbauPKI,
  author  = {{Bundesdruckerei}},
  title   = {Sechs Tipps für den erfolgreichen Aufbau einer PKI},
  url     = {https://www.bundesdruckerei.de/de/innovation-hub/sechs-tipps-fuer-den-erfolgreichen-aufbau-einer-pki},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{BDReIDASInfo,
  author  = {{Bundesdruckerei}},
  title   = {eIDAS-Vertrauensdienste},
  url     = {https://www.bundesdruckerei.de/de/loesungen/vertrauensdienste},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{dtrustBuergeramtInfo,
  author  = {{d-trust}},
  title   = {So gelingt in Bürgerämtern die Digitalisierung},
  url     = {https://www.d-trust.net/de/einsatzfelder/e-government/buergeramt},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{dtrustAusweisIDentOnlineInfo,
  author  = {{d-trust, Governikus}},
  title   = {Online identifizieren mit Personalausweis und Smartphone AusweisIDent Online},
  url     = {https://www.d-trust.net/files/dokumente/pdf/produktblatt_ausweisident_online.pdf},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{dtrustSignMeInfo,
  author  = {{d-trust}},
  title   = {Remote signature with sign-me},
  url     = {https://www.d-trust.net/files/styles/custom_image_style__933__none/public/kit-image/infographic_remote_signature_with_sign-me.png},
  urldate = {2023-04-05}
}

@online{foederalesITArchitekturMan,
  author  = {Hoose, Alexander},
  title   = {foederales IT-Architektur Management},
  url     = {https://www.digitaler-staat.org/wp-content/uploads/2020/03/Hoose_SE_2020.pdf},
  urldate = {2023-04-28}
}

@online{fimportal,
  author  = {FIKO},
  title   = {ueber FIM},
  url     = {https://fimportal.de/ueber-fim},
  urldate = {2023-05-08}
}

@online{ciobundfim,
  author  = {Bundesministerium des Inneren und für Heimat},
  title   = {FIM – foederales Informationsmanagement},
  url     = {https://www.cio.bund.de/Webs/CIO/DE/digitale-loesungen/digitale-verwaltung/fim-foederales-informationsmanagement/fim-foederales-informationsmanagement-node.html},
  urldate = {2023-05-08}
}

@online{bausteinprozesse,
  author  = {FITKO},
  title   = {FIM-Baustein Prozesse. Fachkonzept},
  url     = {https://fimportal.de/securedl/sdl-eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzI1NiJ9.eyJpYXQiOjE2ODM1MzY3NDEsImV4cCI6MTY4MzYyNjc0MSwidXNlciI6MCwiZ3JvdXBzIjpbMCwtMV0sImZpbGUiOiJmaWxlYWRtaW5cL0JpYmxpb3RoZWtcL0Rva3VtZW50ZVwvQmF1c3RlaW5fUHJvemVzc2VcLzIwMjAwNzMxX1Byb3plc3NlX0ZhY2hrb256ZXB0X1YxLjAxLnBkZiIsInBhZ2UiOjM5fQ.MssAwmbmqzREJMMnznwbLqAm3zGIWWLgAnAMFMmpk84/20200731_Prozesse_Fachkonzept_V1.01.pdf},
  urldate = {2023-05-08},
  year    = {2020}
}

@online{fimfitko,
  author  = {FITKO},
  title   = {FIM- foederales Informationsmanagement},
  url     = {https://www.fitko.de/produktmanagement/fim},
  urldate = {2023-05-08}
}

@online{bausteindatenfelder,
  author  = {FITKO},
  title   = {FIM-Baustein Datenfelder},
  url     = {https://www.d-trust.net/files/styles/custom_image_style__933__none/public/kit-image/infographic_remote_signature_with_sign-me.png},
  urldate = {2023-05-08},
  year    = {2019}
}

@online{bausteinleistungen,
  author  = {IT-Planungsrat},
  title   = {Handbuch LeiKa Plus},
  url     = {https://fimportal.de/securedl/sdl-eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzI1NiJ9.eyJpYXQiOjE2ODM1MzY3NDEsImV4cCI6MTY4MzYyNjc0MSwidXNlciI6MCwiZ3JvdXBzIjpbMCwtMV0sImZpbGUiOiJmaWxlYWRtaW5cL0JpYmxpb3RoZWtcL0Rva3VtZW50ZVwvQmF1c3RlaW5fTGVpc3R1bmdlblwvMjAxNDA1MjdfTGVpc3R1bmdlbl9IYW5kYnVjaF9MZWlLYS1wbHVzLnBkZiIsInBhZ2UiOjM5fQ.fv7u8t1wAKscLheLPCDhDwl23dgx8CkpcVHmxLNN014/20140527_Leistungen_Handbuch_LeiKa-plus.pdf},
  urldate = {2023-05-08},
  year    = {2014}
}

@online{Verwaltungsportale,
  author       = {Proeller, Isabella; Schuppan, Tino; Kuscher, Philipp},
  title        = {eGov-Campus: Verwaltungspotale},
  howpublished = {https://egov-campus.org/courses/verwaltungsportale_up_2021-1},
  urldate      = {2022-10-31}
}

@online{ozg-nutzerzent,
  author  = {{Bundesministerium des Inneren und für Heimat}},
  title   = {Nutzerzentrierung},
  url     = {https://www.onlinezugangsgesetz.de/Webs/OZG/DE/grundlagen/info-ozg/info-nutzerzentrierung/info-nutzerzentrierung-node.html},
  urldate = {2023-05-24},
  year    = {2023}
}

@online{digprog,
  author  = {BMI},
  title   = {Digitalisierungsprogramm Bund},
  url     = {https://www.onlinezugangsgesetz.de/Webs/OZG/DE/grundlagen/digitalisierungsprogramme/bund/bund-node.html},
  urldate = {2023-05-24}
}

@online{digprogfoed,
  author  = {BMI},
  title   = {Digitalisierungsprogramm Foederal},
  url     = {https://www.onlinezugangsgesetz.de/Webs/OZG/DE/themen/digitalisierungsprogramm-foederal/foederal-node.html},
  urldate = {2023-05-24}
}

@online{digprogitpl,
  author  = {IT Planungsrat},
  title   = {Digitalisierungsprogramm IT PLanungsrat_OZG Leitfaden},
  url     = {https://leitfaden.ozg-umsetzung.de/display/OZG/3.1+Digitalisierungsprogramm+IT-Planungsrat},
  urldate = {2023-05-24}
}

@online{ozglst,
  author  = {BMI},
  title   = {OZG Leistungen},
  url     = {https://www.onlinezugangsgesetz.de/Webs/OZG/DE/grundlagen/info-ozg/info-leistungen/info-leistungen-node.html},
  urldate = {2023-05-24}
}

%  Book
% ******

@book{Prozessmanagement,
  author    = {Osterloh, Margit; Frost, Jetta},
  title     = {Prozessmanagement als Kernkompetenz},
  publisher = {Gabler Verlag},
  year      = {2006}
}

@book{VerwaltungundVerwaltungswissenschaften,
  author    = {Bogumil, J.; Jann, W.},
  title     = {Verwaltung und Verwaltungswissenschaft in Deutschland},
  publisher = {Springer},
  adress    = {Wiesbaden},
  year      = {2009}
}

@book{Stein-Hardenberg2.0,
  author    = {Köhl, S.; et al.},
  title     = {Stein-Hardenberg 2.0},
  edition   = {1},
  publisher = {Nomos},
  address   = {Baden-Baden},
  series    = {E-Government und die Erneuerung des öffentlichen Sektors},
  volume    = {15}
}

@book{StaatamDraht,
  author    = {Lenk, K.},
  title     = {Der Staat am Draht: Electronic Government und die Zukunft der öffentlichen Verwaltung – eine Einführung },
  publisher = {Sigma},
  adress    = {Berlin},
  year      = {2004}
}

@book{BWLöffentlicheVerwaltung,
  author    = {Reichard, C.},
  title     = {{Betriebswirtschaftslehre der öffentlichen Verwaltung,}},
  publisher = {DeGruyter},
  adress    = {Berlin},
  year      = {1987}
}

@book{2011:brggemeier:brokrati,
  title     = {Bürokratieabbau im Verwaltungsvollzug},
  year      = {2011},
  note      = {},
  edition   = {1},
  publisher = {Nomos},
  address   = {Baden-Baden},
  series    = {E-Government und die Erneuerung des öffentlichen Sektors},
  volume    = {12},
  editor    = {Brüggemeier, Martin and Lenk, Klaus}
}

@book{Portale,
  author    = {von Lucke, Jörn},
  title     = {{Hochleistungsportale für die öffentliche Verwaltung}},
  publisher = {Eul Verlag},
  adress    = {Speyer},
  year      = {2008}
}

@book{KI-System,
  author    = {Goller, Friedrich},
  title     = {Das KI-System: automatisierte Kommunikation und Information in Politik und Verwaltung},
  publisher = {Kohlhammer},
  adress    = {Stuttgart},
  year      = {1971}
}

@book{BWLöffentlicheVerwaltung,
  author    = {Piesold, Ralf-Rainer},
  title     = { Kommunales E-Government. Grundlagen und Bausteine zur Digitalisierung von Verwaltungen},
  publisher = {Springer Gabler},
  adress    = {Berlin},
  year      = {2021}
}

@book{goller,
  title     = {Das KI-System: automatisierte Kommunikation und Information in Politik und Verwaltung},
  author    = {Goller, Friedrich and Scheuring, Heinrich and Trageser, Alfred},
  year      = {1971},
  publisher = {Kohlhammer}
}

@book{lucke,
  title     = {Hochleistungsportale f{\"u}r die {\"o}ffentliche Verwaltung},
  author    = {Von Lucke, J{\"o}rn},
  year      = {2008},
  publisher = {Eul}
}

@book{McGrawBuildingSecurity,
  author    = {McGraw, Gary},
  date      = {2006-01-23},
  title     = {Software Security: Building Security In},
  edition   = {1},
  isbn      = {978-0321356703},
  pagetotal = {448},
  publisher = {Addison-Wesley Professional},
  year      = {2006}
}

@book{ePayBLIntegrationshandbuch,
  author    = {Peters, Klaus; Peters, Ines},
  date      = {2020-05-13},
  title     = {Integrationshandbuch ePayBL-Konnektor},
  note      = {nicht öffentlich zugänglich},
  publisher = {{DResearch Digital Media Systems GmbH}},
  volume    = {1.36},
  month     = {05},
  year      = {2020}
}

%  Article
% *********

@article{Leistungserstellung,
  author    = {Brüggemeier, Martin; Röber, Manfred},
  title     = {Neue Modelle der Leistungserstellung durch E-Government–Perspektiven für das Public Management},
  journal   = {dms–der moderne staat–Zeitschrift für Public Policy, Recht und Management },
  year      = {2011},
  publisher = {Verlag Barbara Budrich},
  volume    = {4},
  number    = {2},
  pages     = {17-18}
}

@article{Herr_eGovG,
  author       = {Herr, Marius},
  title        = {Das E-Governmentgesetz des Bundes. Ein verwaltungswissenschaftlicher Literaturbericht},
  journal      = {FÖV Dicussion Paper},
  year         = {2015},
  volume       = {2015},
  number       = {82},
  adress       = {Speyer},
  howpublished = {https://dopus.uni-speyer.de/frontdoor/deliver/index/docId/757/file/DP-082.pdf},
  note         = {zuletzt besucht: 11.04.2023}
}

@article{Schuppan_SDG,
  author  = {Schuppan, Tino},
  title   = {Die EG-Dienstleistungsrichtlinie aus E-Government-Sicht: Mode oder Modernisierung?},
  journal = {KWI Schriften},
  year    = {2009},
  volume  = {3},
  number  = {},
  pages   = {73-85},
  adress  = {Potsdam}
}

@article{Martini_Transformation,
  author  = {Martini, Mario},
  title   = {Transformation der Verwaltung durch Digitalisierung},
  journal = {{DÖV}},
  year    = {2017},
  volume  = {},
  number  = {},
  pages   = {443-455},
  adress  = {}
}

@article{Martini_91c,
  author       = {Martini, Mario; Wiesner, Cornelius},
  title        = { Art. 91c Abs. 5 GG und das neue Zugangsregime zur digitalen Verwaltung – Quantensprung oder zu kurz gesprungen?},
  journal      = {{ Zeitschrift für Gesetzgebung }},
  year         = {2017},
  volume       = {},
  number       = {32},
  pages        = {193 ff},
  howpublished = {online},
  url          = {https://www.uni-speyer.de/fileadmin/Lehrstuehle/Martini/AufsatzArt.91cGG-Typoskript27-03-19NZ.pdf},
  note         = {zuletzt besucht: 11.04.2023},
  adress       = {}
}

@article{Schulz_fit,
  author  = {Schulz, Sönke E.},
  title   = {Der FIT-Store: Die Nachnutzung von Online-Diensten als Ausnahme vom Vergaberecht},
  journal = {VergabeR},
  year    = {2021},
  volume  = {2021},
  number  = {5},
  pages   = {544-551}
}

@article{OReilly_gov,
  author  = {O‘Reilly, Tim},
  title   = {Government as a Platform},
  journal = {Innovations: Technology, Governance, Globalization},
  year    = {2011},
  volume  = {6},
  number  = {1},
  pages   = {13-40}
}

@article{bruggemeier,
  title     = {Neue Modelle der Leistungserstellung durch E-Government--Perspektiven f{\"u}r das Public Management},
  author    = {Br{\"u}ggemeier, Martin and R{\"o}ber, Manfred},
  journal   = {dms--der moderne staat--Zeitschrift f{\"u}r Public Policy, Recht und Management},
  volume    = {4},
  number    = {2},
  pages     = {17--18},
  year      = {2011},
  publisher = {Verlag Barbara Budrich}
}

%  Unpublished
% *************

@unpublished{bva:oots,
  author = {BVA},
  title  = {Veranstaltung: Forum Registermodernisierung},
  note   = {stattgefunden vom 12.10.-13.10.2022}
}

@unpublished{fimbasis,
  author = {FITKO},
  title  = {Fim Basisseminar}
}

@unpublished{fimmethode,
  author = {FITKO},
  title  = {Fim Methodenexperten}
}

%  Incollection
% **************

@incollection{Mehrebenensystem,
  author    = {Benz, Arthut},
  title     = {Verwaltung als Mehrebenensystem},
  booktitle = {Handbuch zur Verwaltungsreform},
  publisher = {Springer VS verlag},
  year      = {2019},
  editor    = {Veit, Sylvia; Reichard, Christoph; Wewer, Göttrik},
  pages     = {87-98},
  edition   = {5. Vollst. überarb. Auflage},
  address   = {Wiesbaden}
}

@incollection{Rahmenbedingungen,
  author    = {Mehde, Veith},
  title     = {Rechtliche Rahmenbedingungen der Verwaltungsreform },
  booktitle = {Handbuch zur Verwaltungsreform},
  publisher = {Springer VS Verlag},
  year      = {2019},
  editor    = {Veit, Sylvia; Reichard, Christoph; Wewer, Göttrik},
  pages     = {99-112},
  edition   = {5. Vollst. überarb. Auflage},
  address   = {Wiesbaden}
}

@incollection{Informatisierung,
  author    = {Schuppan, Tino},
  title     = {Informatisierung der Verwaltung},
  booktitle = {Handbuch zur Verwaltungsreform},
  publisher = {Springer VS Verlag},
  year      = {2011},
  editor    = {Blanke, Bernhard; Nullmeier, Frank; Reichard, Christoph; Wewer, Göttrik},
  pages     = {269-279},
  edition   = {4. Auflage},
  address   = {Wiesbaden}
}

@incollection{WewerOpenData,
  author    = {Wewer, Göttrik},
  title     = {Offene Daten (Open Data) },
  booktitle = {Handbuch zur Verwaltungsreform},
  publisher = {Springer VS Verlag},
  year      = {2019},
  editor    = {Veit, Sylvia; Reichard, Christoph; Wewer, Göttrik},
  pages     = {559-570},
  edition   = {5. Vollst. überarb. Auflage},
  address   = {Wiesbaden}
}

@incollection{Krabina_OpenGovernment,
  author    = {Krabina, Bernhard },
  title     = {Open Government und Open Data als Modernisierungskonzepte: Chancen und Herausforderungen offener Verwaltungen},
  booktitle = {Handbuch E-Government. Technikinduzierte Verwaltungsentwicklung},
  publisher = {Springer VS Verlag},
  year      = {2019},
  editor    = {Stemper, J; et al.},
  pages     = {471-489},
  edition   = { },
  address   = {Wiesbaden}
}
  
@incollection{Kubicek_OffeneDaten,
  author    = {Kubicek, Herbert; Jarke, Juliane},
  title     = {Offene Daten (Open Data)},
  booktitle = {Handbuch Digitalisierung in Staat und Verwaltung},
  publisher = {Springer VS Verlag},
  year      = {2020},
  editor    = {Klenk, Tanja; Nullmeier, Frank; Wewer, Göttrik},
  pages     = {75-89},
  edition   = { },
  address   = {Wiesbaden}
}

@incollection{OpenGovernment_Lucke,
  author    = {von Lucke, Jörn; Gollasch, Katja },
  title     = {Open Government},
  booktitle = {Open Government. Offenes Regierungs- und Verwaltungshandeln – Leitbilder, Ziele und Methoden},
  publisher = {Springer VS Verlag},
  year      = {2022},
  editor    = {von Lucke, Jörn; Gollasch, Katja},
  pages     = {1-27},
  edition   = { },
  address   = {Wiesbaden}
}

@incollection{Stemper_Egov,
  author    = {Stemper, Jürgen; Hasenkamp, Victoria},
  title     = {E-Government in Deutschland: Ein Überblick},
  booktitle = {Handbuch E-Government. Technikinduzierte Verwaltungsentwicklung},
  publisher = {Springer VS Verlag},
  year      = {2019},
  editor    = {Stemper, Jürger; et al.},
  pages     = {31-52},
  edition   = { },
  address   = {Wiesbaden}
}

@incollection{Voss_sdg,
  author    = {Voss, Vivien C.},
  title     = {Die Implementation der Europäischen Dienstleistungsrichtlinie – lessons learned im Hinblick auf das Wirksamwerden der Single Digital Gateway-Verordnung und des Onlinezugangsgesetzes.},
  booktitle = {Handbuch Onlinezugangsgesetz},
  publisher = {Springer},
  year      = {2020},
  editor    = {Seckelmann, Margrit; Brunzel, Marco},
  pages     = {199-227},
  edition   = { },
  address   = {Berlin}
}

@incollection{Seckelmann_sdg,
  author    = {Seckelmann, Margrit},
  title     = {Innovation durch Gemeinschaftsaufgaben – ein Plädoyer für einen neuen kooperativen Föderalismus im Zeichen des Onlinezugangsgesetzes.},
  booktitle = {Handbuch Onlinezugangsgesetz},
  publisher = {Springer},
  year      = {2020},
  editor    = {Seckelmann, Margrit; Brunzel, Marco},
  pages     = {53-74},
  edition   = { },
  address   = {Berlin}
}

@incollection{Wimmer_OO,
  author    = {Wimmer, Maria A.},
  title     = {Once-Only und Digital First als Gestaltungsprinzipien der vernetzten Verwaltung von morgen.},
  booktitle = {Handbuch Onlinezugangsgesetz},
  publisher = {Springer},
  year      = {2020},
  editor    = {Seckelmann, Margrit; Brunzel, Marco},
  pages     = {145-164},
  edition   = { },
  address   = {Berlin}
}

@incollection{Berzel_Länder,
  author    = {Berzel, Alexander},
  title     = {Digitalisierung auf Länderebene},
  booktitle = {Handbuch Digitalisierung in Staat und Verwaltung},
  publisher = {Springer VS Verlag},
  year      = {2020},
  editor    = {Klenk, Tanja; Nullmeier, Frank; Wewer, Göttrik},
  pages     = {417-426},
  edition   = { },
  address   = {Wiesbaden}
}

@incollection{Wewer_EC,
  author    = {Wewer, Göttrik},
  title     = {Digitale Agenda der Europäischen Kommission},
  booktitle = {Handbuch Digitalisierung in Staat und Verwaltung},
  publisher = {Springer VS Verlag},
  year      = {2020},
  editor    = {Klenk, Tanja; Nullmeier, Frank; Wewer, Göttrik},
  pages     = {373-382},
  edition   = { },
  address   = {Wiesbaden}
}

@incollection{Lühr_IT-PR,
  author    = {Lühr, Hans-Henning},
  title     = {Der IT-Planungsrat},
  booktitle = {Handbuch Digitalisierung in Staat und Verwaltung},
  publisher = {Springer VS Verlag},
  year      = {2020},
  editor    = {Klenk, Tanja; Nullmeier, Frank; Wewer, Göttrik},
  pages     = {405-416},
  edition   = { },
  address   = {Wiesbaden}
}

@incollection{Martini_Bürgerkto,
  author    = {Martini, Mario; Wiesner, Cornelius},
  title     = {Bürgerkonto, Portalverbund},
  booktitle = {Handbuch Digitalisierung in Staat und Verwaltung},
  publisher = {Springer VS Verlag},
  year      = {2019},
  editor    = {Veit, Sylvia; Reichard, Christoph; Wewer, Göttrick},
  pages     = {639-651},
  edition   = {5. Auflage},
  address   = {Wiesbaden}
}

@incollection{Engel_OZG,
  author    = {Engel, Andreas},
  title     = {Die Umsetzung des Onlinezugangsgesetzes in Nordrhein-Westfalen aus kommunaler Perspektive},
  booktitle = {Handbuch Onlinezugangsgesetz},
  publisher = {Springer VS Verlag},
  year      = {2021},
  editor    = {Seckelmann, Margit; Brunzel, Marco},
  pages     = {269-294},
  edition   = {},
  address   = {Berlin}
}

@incollection{Proll_OZG,
  author    = {Proll, Eva-Charlotte},
  title     = {Die Umsetzung des OZGs in Deutschland. Hintergründe und Herausforderungen},
  booktitle = {Aktuelle Entwicklungen zum E-Government. Neue Impulse und Orientierungen in der digitalen Transformation der öffentlichen Verwaltung},
  publisher = {Springer VS Verlag},
  year      = {2021},
  editor    = {Stember, Jürgen; Eixelsberger, Wolfgang; Spichiger, Andreas; Neuroni, Alessia; Habbel, Franz-Reinhard; Wundara, Manfred},
  pages     = {29-52},
  edition   = {},
  address   = {Wiesbaden}
}

%  Misc
% ******

@misc{elster,
  author = {{Landesportal Sachsen-Anhalt}},
  title  = {ELSTER Anleitungen/Hilfen},
  note   = {Zuletzt besucht: 20.10.2022}
}

@misc{FoederaleITLandschaft,
  author = {{IT-Plannungsrat}},
  title  = {Dokumentation: Föderale IT-Landschaft},
  note   = {Zuletzt besucht: 17.11.2021}
}

@misc{Schuppan_OpenData,
  author       = {Schuppan, Tino},
  title        = {Open Data: Alles offen - alles gut!?},
  howpublished = {Impulsvortrag},
  year         = {2016}
}

@misc{NutzerkontoBundInfobroschuere,
  author       = {Link, Tobias; Eibner, Sören; Plitz, Sandra},
  date         = {2021-12-07},
  editor       = {{Bundesministerium des Innern und für Heimat - Referat DV 3}},
  title        = {Das Nutzerkonto Bund - Infobroschüre},
  howpublished = {\url{https://bscw.bund.de}},
  language     = {Deutsch},
  note         = {Zuletzt besucht: 31.08.2022, zugangsgeschützt auf BSCW-Server, "Nachdruck, auch auszugsweise, ist genehmigungspflichtig"},
  version      = {1.5},
  month        = {12},
  year         = {2021}
}
